const questions = [
    {
      question: 'Наурыздың екінші атауы қандай?',
      questionru: 'Как по другому называют праздник Наурыз?',
      answers: [
        'Ұлыстың ұлы түні',
        'Ұлыстың ұлы күні',
        'Ұлыс ұлының ұлы күні',
        'Ұлдың ұлыс күні'
      ],
      correct: 'Ұлыстың ұлы күні'
    },
    {
      question: 'Наурыз мейрамы екі сөзден құралған "нау" және "рыз". Олардың парсы тілінен аудармасы қандай?',
      questionru: 'Праздник Наурыз составное из двух слов "нау" и "рыз". Каков их перевод от фарси?',
      answers: [
        'ай-күн/луна-солнце',
        'ұлыс-күн/народ-день',
        'түн-күн/ночь-день',
        'жаңа-күн/новый-день'
      ],
      correct: 'жаңа-күн/новый-день'
    },
    {
      question: 'Қай елдерде Наурыз мейрамы дымалыс күндері емес?',
      questionru: 'В каких странах Наурыз не является выходным днем?',
      answers: [
        'Иран',
        'Ауғанстан/Афганистан',
        'Пәкістан/Пакистан',
        'Әзірбайжан/Азербайджан'
      ],
      correct: 'Пәкістан/Пакистан'
    },
    {
      question: 'Наурыз мейрамын ҚСРО кезінде реабилитацияны қалаған кім?',
      questionru: 'Кто инициировал реабилитацию Наурыза во времена СССР?',
      answers: [
        'Нұрсұлтан Назарбаев',
        'Мұхтар Шаханов',
        'Шерхан Мұртаза',
        'Дінмұхамед Қонаев'
      ],
      correct: 'Мұхтар Шаханов'
    },
    {
      question: 'Наурыз көже неше заттан жасалады?',
      questionru: 'Сколько продуктов входит в состав Наурыз коже?',
      answers: [
        '5',
        '6',
        '7',
        '8'
      ],
      correct: '7'
    },
    {
      question: 'Алтыбақан деген не?',
      questionru: 'Что такое Алтыбакан?',
      answers: [
        'Алты-түбі карусель/Шести-сторонная карусель',
        'Алты-сырық әткеншек/Шести-шестовая качель',
        'Алты-бақта ойналатын тығылмақ/Прятки на территории шести садов',
        'Алты адамнан алты бата алу/Получение шести благословления от шести человек'
      ],
      correct: 'Алты-сырық әткеншек/Шести-шестовая качель'
    },
    {
      question: 'Әдетте Наурызда дастарханха не қойылмайды?',
      questionru: 'Обычно что не ставится на стол во время Наурыза?',
      answers: [
        'Тоқаштар/Булочки',
        'Кәмпиттер/Конфеты',
        'Көкөністер/Овощи',
        'Құрт/Курт'
      ],
      correct: 'Көкөністер/Овощи'
    },
    {
      question: 'Наурыздың "бес игі іс"-ке не жатпайды?',
      questionru: 'Что не входит в "пять благих обрядов"?',
      answers: [
        'Үлкен кісілерге барып амандасу/Сходить и поприветствовать старших',
        'Ренжіткен адамнан кешірім сұрау/Попросить прощения у обиженных тобой людей',
        'Көрісу/Справиться о состоянии родственников которые живут далеко',
        'Жетімдерге көмек ету/Помочь сиротам'
      ],
      correct: 'Көрісу/Справиться о состоянии родственников которые живут далеко'
    },
    {
      question: '"Ұйқыашар" деген не?',
      questionru: 'Есть такая штука "Пробуждение", что это такое?',
      answers: [
        'Ұйқыны ашытатын ойын/Игра которая помогает проснуться',
        'Жігіттерге "ұйқыдан ашылсын" деп жасалатын тағам/Еда приготовленная для парней чтобы те "проснулись"',
        'Ұйқыны кетіртетін сусын/Напиток который помогает не уснуть',
        'Көп ұйықтатын адамды қуу ойыны/Игра где гоняют самого ленивого человека'
      ],
      correct: 'Көп ұйықтатын адамды қуу ойыны/Игра где гоняют самого ленивого человека'
    },
    {
        question: '"Ұйқыашардан" кейін "Селт-еткізер" жасалану керек, "Селтеткізер" деген не?',
        questionru: 'После "Пробуждения" делается обряд "Звенящее/То что звенит", что это?',
        answers: [
          'Селт-селт ететін заттармен ойнау/Игра со звонкими игрушками и инструментами',
          'Қыздарға әшекей бұйымдар сыйлау/Дарить ювелирные изделия девушкам',
          'Ең пысық адамға сыйлық сыйлау/Дарить подарки самому расторопному и шустрому человеку',
          'Мейрамды тойлаудан кейін жүйкені басатын сусын/Успокаивающий напиток пьющийся после праздника'
        ],
        correct: 'Қыздарға әшекей бұйымдар сыйлау/Дарить ювелирные изделия девушкам'
    },
    {
        question: 'Бонус: Нұрданың толық аты қандай?',
        questionru: 'Какое полное имя у Нурды?',
        answers: [
          'Нұрдархан',
          'Нұрдәулет',
          'Нұрдәрігер',
          'Нұрданат'
        ],
        correct: 'Нұрдәулет'
    },
  ]
  export {questions}